\section{\foreign{Length-Prefixed Framing}}
\label{sec:length_prefixed_framing}
\def\src_length_prefixed_codec{../server-cpp/web_transport/length_prefixed_codec.h}

WebSocket adalah protokol berbasis \foreign{frame}, yang berarti bahwa \foreign{message} dipecah
menjadi sejumlah potongan (\foreign{chunk}) terpisah, dengan ukuran setiap potongan disimpan di
dalam \foreign{frame}. \foreign{Frame} terdiri dari tipe \foreign{frame}, panjang \foreign{payload},
dan segmen data \parencite{rfc6455}. Setiap \foreign{message} pada WebSocket terdiri dari satu atau
lebih \foreign{frame}. Ketika pengguna menerima atau mengirim data, pengguna tidak perlu melakukan
\foreign{framing} secara manual dan dapat berinteraksi langsung dengan API yang digunakan dalam
bentuk \foreign{message} yang diskrit.

Pada \cref{sec:web_transport_definition} telah dipaparkan bahwa API yang tersedia pada WebTransport
adalah datagram dan stream. Sebuah datagram yang (berhasil) diterima berisi data yang utuh dan tidak
terfragmentasi. Untuk API Stream, seperti pada namanya, berupa aliran data mentah dan -- per Juni
2022 -- tidak memiliki metode \foreign{framing} untuk memisahkan beberapa data atau objek yang
dikirim/diterima pada suatu \foreign{stream}.

Dalam penelitian ini, server dan klien mengimplementasikan metode \foreign{framing} diatas protokol
WebTransport yang bertujuan untuk memisahkan objek-objek dalam satu \foreign{stream} agar tidak
perlu membuat \foreign{stream} baru untuk setiap objek. Metode yang digunakan disini adalah
\foreign{Length-Prefixed Framing}, setiap objek yang dikirim diberi prefiks panjang dari dari
objeknya. Prefiks panjang tersebut menginformasikan \foreign{parser} berapa banyak byte yang
dibutuhkan sebelum memulai untuk mengurai objek.


\subsection{\foreign{Variable-Length Integer Encoding}}

Pada metode \foreign{framing} untuk WebTransport stream dalam penelitian ini,
\foreign{Variable-Length Integer Encoding} digunakan untuk merepresentasikan panjang objek sebagai
integer positif dengan ukuran byte yang berbeda agar objek yang kecil memerlukan lebih sedikit byte
dalam prefiksnya. Implementasi metode ini dilampirkan pada \cref{app:framing_server} untuk sisi
server dan \cref{app:framing_client} untuk sisi klien.

Implementasi dari pengkodean ini menggunakan 2 \foreign{most significant bit} (MSB) dari byte
pertama untuk mewakili logaritma basis-2 dari panjang integer yang akan dikodekan. Bit yang tersisa
mengkodekan nilai integer dalam \foreign{network byte order}, yang berarti integer dapat dikodekan
menjadi 1, 2, 4, atau 8 byte yang dikurangi 2 bit untuk menandakan panjangnya seperti yang
ditunjukan pada \cref{tbl:variable_length_encoding}. Sebagai contoh,

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.75\textwidth}
		\begin{minted}[autogobble, fontsize = \small]{text}
		30  -> 00011110
		    -> 00011110 (panjang=1, prefiks=00)
		    -> byte{0x1E}
		\end{minted}
	\end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.75\textwidth}
		\begin{minted}[autogobble, fontsize = \small]{text}
		300 -> 00000001 00101100
		    -> 01000001 00101100 (panjang=2, prefix=01)
		    -> byte{0x41, 0x2C}	    -> byte{0x1E}
		\end{minted}
	\end{minipage}
\end{center}

\begin{table}[ht]
	\centering{}
	\caption{\foreign{Variable-Length Integer Encoding}}
	\label{tbl:variable_length_encoding}
	\begin{tabular}{|+c|^c|^c|^l|}
		\hline
		\textbf{2 MSB} & \textbf{Panjang (Byte)} & \textbf{Bit Tersedia} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Jangkauan}} \\ \hline
		00             & 1                       & 6                     & 0 - 63                                  \\ \hline
		01             & 2                       & 14                    & 0 - 16.383                              \\ \hline
		10             & 4                       & 30                    & 0 - 1.073.741.823                       \\ \hline
		11             & 8                       & 62                    & 0 - 4.611.686.018.427.387.903           \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
